%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exemplo 09: Espaçamento e unidade de medidas
% ultima atualizacao: 14/05/2004 por Sadao Massago
% http:/www.dm.ufscar.br/~sadao
%----------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[brazil]{babel} % em portugues brasileiro
\usepackage[latin1]{inputenc} % acentuação direta
% T1 não é aceito no PCTeX 4.0 ou anterior. Neste caso, comente
\usepackage[T1]{fontenc} % codificação da fonte em 8-bits
% regra de hifenização das palavras nao acentuadas: nao requer \usepackage[T1]{fontenc}
\hyphenation{li-vro tes-te cha-ve bi-blio-te-ca}
% regra de hifenização das palavras acentuadas: requer \usepackage[T1]{fontenc}
\hyphenation{co-men-tá-rio re-fe-rên-cia}

\begin{document} % inicio do documento

O \LaTeX{} pode inserir espaçamentos extras, tanto na direção horizontal 
como vertical. Além disso, é possível inserir ``espaços ajustáveis'' 
para ``empurrar'' o conteúdo.

Espaço de uma letra é inserido pelo $\backslash$ seguido de espaço e espaço 
que é tratado como letra (que não pode ser separado) é inserido pelo $\sim$.

O espaço extra entre linhas é inserido pelos comandos \verb|\smallskip|, \verb|\mdskip| e \verb|\bigskip|.

Quando precisa de um espaçamento maior, poderá usar o comando apropriado em 
vez de ficar inserindo monte espaço, ou parágrafo.

O comando \verb|\hspace{medida}| insere um espaço horizontal, 
desde que não seja no local proibida ou desnecessária.

Ex.: o espaço de 2cm\hspace{2cm}foi inserido.

Para que o espaço seja relativo ao tamanho da letra, poderá usar a medida
\texttt{em} que equivale a largura da letra ``M'' maiusculo.

Ex.: espaço de 10 letras\hspace{10em} foi inserido.

Para que o espaço seja inserido mesmo no local inapropriado ou considerada
desnecessário, basta colocar ``*'' no comando.

Ex.:

\hspace*{2cm}foi inserido um o espaço de 2cm.

Para o espaçamento horizontal, usa-se o \verb|vspace{}| e 
\verb|\vspace*{}| da forma similar.

Ex.:
um espaço vertical de 2cm \\
\vspace*{2cm}
que é inserido mesmo no começo da página 
(local desaconselhado será ignorado pelo \verb|\vspace{2cm}|
mas não pelo \verb|\vspace*{2cm}|).

Ex.: espaço vertical de 10 letras \\
\vspace{5em}

foi inserido.

Unidades mais usadas são:

\ \\
% \texttt{sp} (scaled point - menor unidade do TeX) = $\frac{1}{65536}$pt \\
\texttt{pt} (point - unidade gráfica) = $\frac{1}{72.27}$in (polegada) ou $0.351$mm \\
% \texttt{bp} (Big point ou PostScript ponitn) = $\frac{1}{72}$in (polegada) \\
% \texttt{dd} (Didôt point - unidade gráfica) = $\frac{1}{72}$ French inch = $0.376$mm \\
\texttt{mm} (milimetro) = $2.845$pt \\
\texttt{pc} (pica) = $12$pt ou $4.218$mm \\
% \texttt{cc} (Cicero) = $12$dd ou $4.531$mm \\
\texttt{cm} (centímetro) = $2.371$pc \\
\texttt{in} (polegada) = $25.4$mm ou $72.27$pt ou $6.022$pc \\
\texttt{ex} = altura da letra ``x'' minusculo da fonte corrente \\
\texttt{em} = largura da letra ``M'' maiusculo da fonte corrente \\
\texttt{mu} (math unit) = $\frac{1}{18}$em \\
\verb|\stretch{peso}| = espaço esticável com eso especificado.

\

{\bfseries espaço ajustável:}

O espaço ajustável é aquele que ajusta de acordo com o espaço disponível, bastante usado para ``enpurrar'' conteúdo para dois lados.

\verb|\hfill| equivale a \verb|\hspace{\stretch{1}| \\
\verb|\hrulefill| similar a \verb|\hfil|, mas preenche com linha \\
\verb|\dotfill| similar a \verb|\hfill|, mas preenche com linha pontilhada
\verb|\vfill| equivale a \verb|\vspace{\stretch{1}|

Ex.: \\
Palavra a esquerda \hfill e a direita \\
Palavra a esquerda \hrulefill e a direita \\
Palavra a esquerda \dotfill e a direita \\

Para inserir espaço esticável com peso, poderá usar vários espaços esticáveis.

Ex.: espaços de peso 1, 2 e 3: \\
primeiro\hfill segundo\hrulefill\hrulefill terceiro\dotfill\dotfill\dotfill quarto

Para espaços com pesos quaisquer, é útil usar o espaço \verb|\texttt{stretch}| 
que aceita qualquer peso, em combinação com o comandos \texttt{hspace} e \texttt{vspace}.

Ex.: espaços de peso 1, 2 e 1.5: \\
primeiro\hspace{\stretch{1}}segundo\hspace{\stretch{2}}terceiro\hspace{\stretch{1.5}}quarto

Exitem três inserção de espaços pré-definidos de tamanho fixo: \\
\verb|\quad| insere espaço de $1$em = $18$mu \\
\verb|\qquad| insere espaço de $2$\texttt{quad}=$2$em \\
\verb|\enspace| insere espaço de $\frac{1}{2}$\texttt{quad} \\

Ex.: espaço extra de 2em\qquad inserido. \\
    Espaço extra de 1em na fórmula: $x^2\quad x^3$
    
Na fórmula matemática, pode precisar de ajustes refinados e precisos de 
espaços extras, menores que oferecidos pelos três comandos acima. 
Para tanto, existem seguintes comandos de espaçamento 
(eles funcionam somente no modo matemático): 

\verb|\,| insere espaço de $\frac{3}{18}$\texttt{quad} = $3$mu 

\verb|\:| insere espaço de $\frac{4}{18}$\texttt{quad} = $4$mu 

\verb|\;| insere espaço de $\frac{5}{18}$\texttt{quad} = $3$mu 

\verb|\,| insere espaço de $\frac{3}{18}$\texttt{quad} = $3$mu 

\verb|\!| insere espaço de $\frac{-3}{18}$\texttt{quad} = $-3$mu (similar a \verb|\hspace{-3mu}|)

Ex.: $x \in \mathrm{I\!R}, \enspace x>0$.

Nota: o R construido acima é apenas como ilustração. Deverá usar 
a fonte apropriada tal como \verb+\mathbb+ do AMS.

\end{document} % final do documento

